\chapter{Propuesta}
\label{cha:propuesta}

\begin{quotation}
	\textit{Este capítulo describe el sistema propuesto al completo a través de un ejemplo de uso. Primero, en la sección \ref{sec:intro-caso} se introduce el contexto del caso de uso. Entonces, la sección \ref{sec:arquitectura} detalla la arquitectura de la propuesta y el flujo del proceso. Las secciones \ref{sec:exploracion}, \ref{sec:preprocesado}, \ref{sec:aprendizaje} y \ref{sec:recomendador} describen la implementación de los módulos principales de la herramienta propuesta a través del caso de uso. Finalmente, la sección \ref{sec:ejecucion} resume cómo puede cualquier investigador reutilizar la herramienta desarrollada.}
\end{quotation}

\section{Introducción}
\label{sec:intro-caso}

En el capítulo de introducción hablábamos del caso del investigador en informática médica que disponía de unos datos clínicos y quería trabajarlos para construir un recomendador. En este capítulo, vamos a desarrollar en profundidad este ejemplo de forma práctica con el sistema desarrollado en este trabajo.

Como contexto vamos a tener el supuesto de que tenemos unos datos de los que deseamos extraer conocimiento como para poder clasificar otras muestras. No obstante, no tenemos suficientes datos para construir un sistema recomendador. Estos datos, que podrían venir de una fuente privada o una fuente pública, serán entonces los que llamaremos iniciales y de ellos nos podremos valer para iniciar la búsqueda de más datos. Con ayuda de la herramienta propuesta, procederemos a buscar datos abiertos que nos permitan obtener al final un recomendador.

Para el presente caso, utilizaremos los datos disponibles en el \textit{Machine Learning Repository} de la \textit{University of California, Irvine (UCI)} llamados \textit{Breast Cancer Wisconsin (Diagnostic) Data Set} \cite{WisconsinUCI}. De las 699 muestras de este conjunto nos quedaremos con una pequeña parte de 16 muestras por razones que veremos al final del caso de uso.

\section{Arquitectura de la solución}
\label{sec:arquitectura}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/arquitectura}
	\caption{Arquitectura del uso de las tecnologías en la herramienta propuesta.}
	\label{fig:arquitectura}
\end{figure}

Como se aprecia en la figura \ref{fig:arquitectura}, nuestra propuesta consiste en 4 módulos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{repoRead:} funcionalmente este módulo se encarga de explorar el repositorio Dataverse de Harvard. Para ello, tendremos código Python insertado en servicios dentro de un \textit{workflow} de Taverna. Este \textit{workflow} será explicado en más detalle con el caso de uso en la sección \ref{sec:exploracion}.
	
	\item \textbf{dataExploration:} en este módulo podremos realizar la visualización de un conjunto de datos además de poder preprocesarlo. Para ello nos valemos de código Python en un nuevo \textit{workflow} de Taverna con el que se puede interactuar. Se describe su funcionamiento en más detalle en la sección \ref{sec:preprocesado}.
	
	\item \textbf{modelBuild:} con este módulo construimos el modelo recomendador reutilizable dado un conjunto de datos. Esta construcción se realiza con un código escrito en Python que utiliza la librería Tensorflow, todo ello dentro de un \textit{workflow} de Taverna. Esto se explica en más detalle en la sección \ref{sec:aprendizaje}.
	
	\item \textbf{recommenderSystem:} finalmente, gracias a este módulo podemos reutilizar el modelo construido para etiquetar las muestras que deseemos. Está implementado con código Python insertado en un \textit{workflow} de Taverna, que se describe más en profundidad con el caso de uso en la sección \ref{sec:recomendador} dentro de este capítulo.
\end{itemize}

Así pues, el flujo de uso de la herramienta propuesta consiste en la ejecución de \textit{workflows} de Taverna que implementan cada uno de estos módulos. La secuencia natural de uso de estos, que se describirá más en profundidad en las secciones siguientes, es la de explorar el repositorio con \textit{repoRead} para poder descargar un conjunto de datos.

Luego, los datos del conjunto se pueden visualizar y preprocesar con el módulo \textit{dataExploration} para pasar a entrenar el modelo de aprendizaje con \textit{modelBuild}. Este último módulo exportará el recomendador de forma que el módulo \textit{recommenderSystem} pueda apoyarse en él para realizar el etiquetado de las muestras que disponíamos inicialmente.

\section{Exploración del repositorio}
\label{sec:exploracion}

Para realizar la exploración del repositorio Dataverse de Harvard en nuestro sistema disponemos del módulo \textbf{repoRead}. En la figura \ref{fig:repoReadArq} mostramos el flujo del proceso en Taverna. Las entradas, llamadas \textit{puertos} en Taverna, de este \textit{workflow} son:

\begin{itemize}
	\item \textbf{keyWords:} estas serán las palabras clave para lanzar la búsqueda sobre el repositorio.
	
	\item \textbf{headerFile:} es posible indicar un fichero de datos que tenga una cabecera para que se usen esos términos para dar una segunda valoración de la relevancia de un resultado de la búsqueda. En nuestro caso de uso no tenemos cabeceras pero se dará un ejemplo de su uso al final de la sección.
\end{itemize}

El flujo básicamente consiste en lanzar la consulta sobre el repositorio y nos irá mostrando los resultados uno a uno. Al mostrar un resultado nos dará la opción de saltarlo para ver el siguiente, descargar el archivo de datos adjunto o salir del programa. Para verlo mejor, usaremos este módulo con nuestro caso de uso.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/repoRead/repoReadArq}
	\caption{Diagrama con el flujo del proceso \textit{repoRead} en Taverna.}
	\label{fig:repoReadArq}
\end{figure}

\clearpage

Lanzamos el flujo indicando para \textit{headerFile} una cadena vacía ya que nuestros datos iniciales no tienen una cabecera por lo que no hay términos que aprovechar. En cambio, para el puerto \textit{keyWords} indicamos la cadena \verb|'breast cancer'| ya que nuestros datos son resultados clínicos sobre cáncer de mama. En la figura \ref{fig:repoReadInput} se pueden ver los cuadros de Taverna donde se indican estos datos. Con ellos introducidos solo queda pulsar sobre \textit{Run workflow} para que se inicie la ejecución del módulo.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/repoRead/repoReadInput0}
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/repoRead/repoReadInput1}
	\caption{Entrada de datos para lanzar la búsqueda sobre el repositorio.}
	\label{fig:repoReadInput}
\end{figure}

\clearpage

Una vez se inicia la búsqueda, el módulo lanzará un aviso indicando cuántos conjuntos ha devuelto el repositorio, mostrado en la figura \ref{fig:repoReadResultsCount}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/caso/repoRead/repoReadResultsCount}
	\caption{Aviso del número de resultados encontrados por la búsqueda.}
	\label{fig:repoReadResultsCount}
\end{figure}

Al pulsar sobre \verb|Ok| el módulo empezará a mostrarnos los resultados uno a uno en ventanas como la que se ve en la figura \ref{fig:repoReadResult}. Esta ventana incluirá como datos del conjunto encontrado:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Search score:} esta es una puntuación que asigna Dataverse a la relevancia que posee el conjunto con respecto a los términos usados para la búsqueda, por lo que los resultados vienen ordenados de mayor a menor importancia para ver antes lo que posiblemente sea más interesante.
	
	\item \textbf{Global Id:} este es el identificador global del conjunto.
	
	\item \textbf{Description:} si el conjunto se ha publicado con una descripción, esta se muestra.
	
	\item \textbf{Matches - Matched words:} si no hemos indicado un \textit{headerFile}, entonces el programa intenta buscar los términos de la búsqueda en la descripción para dar una segunda calificación al resultado.
\end{enumerate}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/repoRead/repoReadResult}
	\caption{Ejemplo de visualización de un resultado devuelto por el repositorio.}
	\label{fig:repoReadResult}
\end{figure}

En este punto lo que podemos hacer con el conjunto son dos acciones sencillas: o bien intentamos descargar el fichero adjunto (debe ser un fichero CSV o de texto para poder ser reutilizado) o vemos el siguiente resultado devuelto por el repositorio. También podemos salir del programa. Para ello, solamente hay que seleccionar la opción deseada del desplegable abajo de la ventana y pulsar \verb|Ok|.

Si elegimos mostrar el siguiente resultado podremos acabar encontrando el conjunto de datos descrito en la figura \ref{fig:repoReadDownload0}. Este conjunto consiste en una muestra modificada de nuestro conjunto inicial. Según se aprecia en la descripción, se han eliminado muestras con datos que poseían el valor \verb|'?'|, entre otras modificaciones.

En nuestro caso se podría utilizar este conjunto encontrado en el repositorio para entrenar un modelo y luego lanzar recomendaciones sobre nuestras muestras. Así pues, marcaremos \verb|Download| y al pulsar \verb|Ok| el sistema procederá a descargarnos el fichero adjunto.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/repoRead/repoReadDownload0}
	\caption{Conjunto de datos relacionado a nuestros datos iniciales.}
	\label{fig:repoReadDownload0}
\end{figure}

Si el conjunto posee un fichero de datos adjunto en un formato reutilizable (como es CSV) entonces el sistema lo descargará y nos informará del nombre que le ha dado a este, como se ve en la figura \ref{fig:repoReadDownload1}. Este fichero se depositará en un directorio llamado \verb|datasets| en una ruta del equipo configurada dentro del componente \textbf{resultDownload} del \textit{workflow} de Taverna.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/caso/repoRead/repoReadDownload1}
	\caption{Aviso tras la descarga exitosa del fichero de datos de un resultado.}
	\label{fig:repoReadDownload1}
\end{figure}

Si por el contrario el conjunto de datos tiene un fichero de datos en un formato no abierto como es PDF, SPSS o Stata, el sistema nos avisará de dicha situación y pasará al siguiente resultado, como se muestra en la figura \ref{fig:repoReadDownload2}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/caso/repoRead/repoReadDownload2}
	\caption{Aviso tras la descarga fallida del fichero de datos de un resultado por su formato.}
	\label{fig:repoReadDownload2}
\end{figure}

Como comentábamos al inicio, es posible indicar un fichero con una cabecera por el puerto \textit{headerFile}. El fichero recién descargado tiene una cabecera así que podemos utilizarlo para escenificar el uso de este dato de entrada. Para ello, tal y como se ve en la figura \ref{fig:repoReadHeader0}, indicamos el valor \verb|--headerFile 'RUTA/FICHERO/DESCARGADO'| para este puerto.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/repoRead/repoReadHeader0}
	\caption{Ejemplo de uso del puerto de entrada \textit{headerFile}.}
	\label{fig:repoReadHeader0}
\end{figure}

En cuanto empieza el sistema, aparte de avisarnos del número de resultados, nos informará cuales son los términos encontrados en la cabecera del fichero indicado, como se muestra en la figura \ref{fig:repoReadHeader1}. Con esa información, los datos de \textit{matches / matched words} en los resultados cambiará como se ve en la figura \ref{fig:repoReadHeader2}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/repoRead/repoReadHeader1}
	\caption{Aviso con información de los términos encontrados en la cabecera de \textit{headerFile}.}
	\label{fig:repoReadHeader1}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/repoRead/repoReadHeader2}
	\caption{Resultado donde se ven las coincidencias entre la descripción y el \textit{headerFile}.}
	\label{fig:repoReadHeader2}
\end{figure}

\clearpage

Al final de esta etapa habremos acabado con un fichero nuevo en nuestro entorno de trabajo. Ahora, podemos proceder a realizar una exploración de sus datos y preprocesarlo si es necesario para después continuar con la construcción del modelo recomendador.

\section{Visualizado y preprocesado de los datos}
\label{sec:preprocesado}

Para agilizar el uso del fichero descargado, vamos a suponer que lo hemos llamado \verb|replication data wisconsin.tab|. Con este fichero continuaremos con el flujo del proceso de la propuesta para ver ahora el módulo que realiza la visualización y el preprocesado de datos. El diagrama principal se presenta en la figura \ref{fig:dataExpGeneralArq}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpGeneralArq}
	\caption{Diagrama con el flujo del proceso \textit{dataExploration} en Taverna.}
	\label{fig:dataExpGeneralArq}
\end{figure}

Como se puede ver, este \textit{workflow} requiere solamente de dos entradas:

\begin{itemize}
	\item \textbf{fileName:} ruta absoluta al fichero que contiene el conjunto de datos a tratar.
	
	\item \textbf{hasHeader:} en caso de que el fichero tenga una línea de cabecera, se ha de indicar en este puerto \verb|--header|, sino se deja vacío y el sistema le asigna una cabecera enumerada desde 0.
\end{itemize}

Su ejecución consiste en una carga inicial del conjunto para crear unos ficheros auxiliares que agilicen su tratamiento con la cabecera. Tras esto se entra en un bucle central, llamado \textit{mainLoop}, donde se desplegarán todas las opciones del módulo. Cuando se termina con el programa se realiza un paso de limpieza de ficheros auxiliares para finalizar. En la figura \ref{fig:dataExpMainArq-ver} presentamos el diagrama con el flujo del \textit{workflow} anidado \textit{mainLoop} visto en la figura \ref{fig:dataExpGeneralArq}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpMainArq-ver}
	\caption{Diagrama con el flujo del proceso central que compone \textit{dataExploration}.}
	\label{fig:dataExpMainArq-ver}
\end{figure}

Para ver mejor qué funcionalidad tiene este flujo continuaremos con el caso de uso. Con dicho objetivo, realizamos una ejecución del \textit{workflow} en Taverna indicando para \textit{fileName} la ruta al fichero descargado, como se ve en la figura \ref{fig:dataExpInput0}. Para el puerto \textit{hasHeader} indicamos el valor \verb|--header|, como se ve en la figura \ref{fig:dataExpInput1}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpInput0}
	\caption{Entrada de datos en el puerto \textit{fileName} para lanzar \textit{dataExploration}.}
	\label{fig:dataExpInput0}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpInput1}
	\caption{Entrada de datos en el puerto \textit{hasHeader} para lanzar \textit{dataExploration}.}
	\label{fig:dataExpInput1}
\end{figure}

Una vez arranca el sistema llegaremos a la pantalla mostrada en la figura \ref{fig:dataExpInit}. En esta ventana tendremos siempre arriba una descripción de los datos de entrada para disponer rápidamente de una serie de estadísticas para cada atributo que ayuden a su preprocesado. Estas estadísticas son: conteo, media, desviación estándar, valor mínimo, perceptiles (25\%, 50\%, 75\%) y valor máximo.

Las acciones que se han implementado son técnicas básicas de visualización o de preprocesado. Se han elegido estas para cubrir unas necesidades primarias en este tipo de proyectos y no se han abarcado más de momento para no descentrarnos del objetivo del proyecto. Estas opciones son:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Visualización:} tenemos la posibilidad de dibujar un histograma o una nube de puntos.
	
	\item \textbf{Normalización:} se ha implementado la normalización por \textit{feature scaling} y por \textit{standardization}.
	
	\item \textbf{Borrado de columna:} se puede eliminar del conjunto una columna.
	
	\item \textbf{Manejo de datos perdidos:} podemos sustituirlos por la media del atributo o borrar las muestras con datos perdidos.
	
	\item \textbf{Conversión de etiquetas:} es posible pasar los valores de la variable objetivo a una enumeración.
	
	\item \textbf{Guardado:} permite guardar el conjunto preprocesado en un nuevo fichero.
\end{enumerate}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpInit}
	\caption{Pantalla principal de \textit{dataExploration} con descripción del conjunto y selección de acciones a realizar.}
	\label{fig:dataExpInit}
\end{figure}

\subsection*{Visualización}

La primera posibilidad de visualización es la de dibujar una figura con el histograma de una columna. Su flujo en Taverna se presenta en la figura \ref{fig:dataExpHistArq}. Este básicamente representa la necesidad de indicar una columna del conjunto. Con ello, el sistema será capaz de dibujar el histograma.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpHistArq}
	\caption{Diagrama con el flujo del proceso de dibujado de un histograma.}
	\label{fig:dataExpHistArq}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:dataExpHist0} se puede ver la ventana que nos ofrece la herramienta propuesta para seleccionar de un listado la columna a dibujar

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpHist0}
	\caption{Ventana de selección de columna a usar para representar el histograma.}
	\label{fig:dataExpHist0}
\end{figure}

Una vez se selecciona la columna, el sistema ejecuta el código de Python necesario para crear la figura vista en \ref{fig:dataExpHist1} con el histograma. Esta figura es interactiva de manera que se puede desplazar sus ejes, reiniciarla o exportarla a un archivo de imagen. Además, mientras permanezca abierta el sistema completo estará en espera.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpHist1}
	\caption{Ejemplo de histograma que la herramienta propuesta puede dibujar.}
	\label{fig:dataExpHist1}
\end{figure}

En cuanto cerremos la figura del histograma, la ejecución en Taverna continuará para indicarnos que el procesado ha sido correcto con el mensaje visto en la figura \ref{fig:dataExpHist2}. Si hubiese un error, este se mostraría en este mensaje. Este mensaje se mostrará también al finalizar cualquier otra acción.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpHist2}
	\caption{Mensaje de confirmación de finalización del histograma.}
	\label{fig:dataExpHist2}
\end{figure}

Otra posibilidad de visualización es la presentada con el diagrama de la figura \ref{fig:dataExpScatterArq}. Esta figura representa el flujo del proceso que dibuja una nube de puntos dadas dos columnas y una tercera para colorearlas.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpScatterArq}
	\caption{Diagrama con el flujo del proceso de dibujado de una nube de puntos.}
	\label{fig:dataExpScatterArq}
\end{figure}

Este proceso consiste en la selección de una columna para el eje X, otra columna para el eje Y y una última columna para colorear los puntos. Las ventanas mostradas en la figura \ref{fig:dataExpScatter0} se suceden para conseguir esta selección.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpScatter0}
	\includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpScatter1}
	\includegraphics[width=0.31\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpScatter2}
	\caption{Ventanas de selección de columnas a usar para representar la nube de puntos.}
	\label{fig:dataExpScatter0}
\end{figure}

Con todo ello, al final se consigue una figura que representa los datos elegidos como la presentada en \ref{fig:dataExpScatter3}. Esta ventana, como sucedía con la del histograma, es interactiva y tendrá al sistema en espera mientras permanezca abierta.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpScatter3}
	\caption{}
	\label{fig:dataExpScatter3}
\end{figure}

\subsection*{Normalización}

Un caso muy típico en un proyecto donde se desea entrenar un modelo de aprendizaje automático es el de realizar una normalización de los datos. Esto suele suceder porque los atributos del conjunto poseen escalas muy desiguales entre sí y pueden conllevar a que el algoritmo de aprendizaje sea subjetivo. En nuestro sistema se han implementado dos conocidas técnicas: \textit{feature scaling} y \textit{standardization}.

La normalización por \textit{feature scaling} deja los datos en el rango $[0, 1]$ utilizando la fórmula de la ecuación \eqref{eq:feature-scaling}, donde $x$ representa el valor de una columna determinada y $x'$ el nuevo valor. Así $min(x)$ y $max(x)$ representan el valor mínimo y máximo respectivamente de dicha columna.

\begin{equation} \label{eq:feature-scaling}
	x' = \frac{x - min(x)}{max(x) - min(x)}
\end{equation}

Su implementación en este proyecto se presenta con el diagrama de flujo de Taverna de la figura \ref{fig:dataExpNormFeatureArq}. Este proceso ejecuta el código de Python que realiza la normalización y deja el conjunto con la proporción mostrada en la figura \ref{fig:dataExpNormFeature0}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.73\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpNormFeatureArq}
	\caption{Diagrama con el flujo de la normalización por \textit{feature scaling}.}
	\label{fig:dataExpNormFeatureArq}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.77\textwidth, clip, trim = 0 115 0 30]{img/caso/dataExploration/dataExpNormFeature0}
	\caption{Descripción del conjunto tras la normalización por \textit{feature scaling}.}
	\label{fig:dataExpNormFeature0}
\end{figure}

Para la normalización por \textit{standardization} se utiliza la ecuación \eqref{eq:standardization}, donde $\mu$ representa el valor medio de la columna y $\sigma$ la desviación estándar. Como resultado, las nuevas columnas $x'$ tendrán una media de 0 y desviación de 1.

\begin{equation} \label{eq:standardization}
	x' = \frac{x - \mu}{\sigma}
\end{equation}

La figura \ref{fig:dataExpNormStdArq} presenta su diagrama en la implementación realizada. Este proceso ejecuta el código Python que deja el conjunto en el estado visto en la figura \ref{fig:dataExpNormStd0}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.73\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpNormStdArq}
	\caption{Diagrama con el flujo de la normalización por \textit{standardization}.}
	\label{fig:dataExpNormStdArq}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.77\textwidth, clip, trim = 0 115 0 30]{img/caso/dataExploration/dataExpNormStd0}
	\caption{Descripción del conjunto tras la normalización por \textit{standardization}.}
	\label{fig:dataExpNormStd0}
\end{figure}

\subsection*{Borrado de columnas}

Existe la posibilidad de que tengamos una columna que no sea de nuestro interés en el conjunto, ya sea porque es una columna de datos no numéricos que no queremos utilizar o porque sea una secuencia de números que no aporta nada. Sea cual sea el motivo, en el sistema propuesto se contempla la opción de eliminar una columna del conjunto. Su implementación se presenta en la figura \ref{fig:dataExpDropFeatArq}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpDropFeatArq}
	\caption{Diagrama con el flujo del proceso de borrado de una columna.}
	\label{fig:dataExpDropFeatArq}
\end{figure}

Para poder borrar una columna, el sistema nos pedirá que le indiquemos cuál columna queremos eliminar con una ventana como la presentada en la figura \ref{fig:dataExpDropFeat0}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpDropFeat0}
	\caption{Ventana de selección de columna a borrar del conjunto.}
	\label{fig:dataExpDropFeat0}
\end{figure}

Una vez seleccionada la columna, el proceso pasa a ejecutar el código necesario para dejar el conjunto cargado sin dicha columna. Así, al volver a la pantalla de inicio veremos que ya no está. En este ejemplo de uso hemos borrado la última columna llamada \verb|Mitoses|, que como se muestra en la figura \ref{fig:dataExpDropFeat1} ya no aparece en el conjunto.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpDropFeat1}
	\caption{Descripción del conjunto tras el borrado de la columna seleccionada.}
	\label{fig:dataExpDropFeat1}
\end{figure}

\subsection*{Manejo de datos perdidos}

Un caso muy común en proyectos de minería es que alguna muestra no tenga algún valor informado. El manejo de estos datos es complicado y se expande en todo un campo aún en investigación para ver qué acciones son las más correctas. En el presente trabajo se han considerado dos opciones básicas para no desviarnos del objetivo del proyecto.

Para escenificar el uso de esta funcionalidad vamos a considerar que cargamos las 699 muestras del conjunto de datos inicial de la UCI, nombrado en la introducción del capítulo. Al cargarlo tenemos la descripción del conjunto vista en la figura \ref{fig:dataExpOriginal} donde vemos que el atributo \textbf{6} tiene 683 muestras, 16 menos que el resto de atributos. Esto es así porque existen 16 muestras en el conjunto que no tienen valor en este atributo.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpOriginal}
	\caption{Descripción del conjunto inicial que posee valores perdidos en la columna 6.}
	\label{fig:dataExpOriginal}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpReplaceMissingArq}
	\caption{Diagrama con el flujo del proceso de remplazo de valores perdidos.}
	\label{fig:dataExpReplaceMissingArq}
\end{figure}

La primera técnica implementada consiste en la inserción de valores para completar estas muestras. En concreto, el dato que se inserta es el valor medio que poseen las muestras del conjunto para el atributo perdido. Su implementación en el flujo de Taverna se muestra en la figura \ref{fig:dataExpReplaceMissingArq}. Tras su ejecución sobre el conjunto cargado, podemos ver como el atributo 6 pasa a tener 699 muestras al igual que el resto (ver fig. \ref{fig:dataExpOriginalMean}).

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpOriginalMean}
	\caption{Descripción del conjunto con valores perdidos tras su procesado por remplazo. Ahora la columna 6 tiene nuevos datos e iguala en muestras al resto de atributos.}
	\label{fig:dataExpOriginalMean}
\end{figure}

La otra técnica implementada consiste en el borrado del conjunto de las muestras que tengan algún valor perdido entre sus atributos. En la figura \ref{fig:dataExpDropMissingArq} se muestra su flujo en Taverna y en la figura \ref{fig:dataExpOriginalDrop} se ve el resultado de su procesamiento. Como se puede comprobar, tras el borrado de muestras lo que tenemos es un conjunto más pequeño pues las 16 muestras que tenían valores perdidos se eliminan.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpDropMissingArq}
	\caption{Diagrama con el flujo del proceso de borrado de muestras con valores perdidos.}
	\label{fig:dataExpDropMissingArq}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpOriginalDrop}
	\caption{Descripción del conjunto con valores perdidos tras su procesado por borrado de muestras. Ahora el conjunto posee 683 muestras.}
	\label{fig:dataExpOriginalDrop}
\end{figure}

\subsection*{Conversión numérica de clases}

En los conjuntos de datos utilizados para construir modelos clasificadores por aprendizaje supervisado siempre encontraremos una columna que etiqueta la clase a la que pertenece la muestra. Para el correcto funcionamiento del programa que proponemos en este proyecto, es necesario que la variable dependiente (la que indica la clase de la muestra) sea numérica y vaya numerada a partir del 0.

Para poder corregir los conjuntos que no cumplan esta condición podemos utilizar esta función del programa \textit{dataExploration} que lo único que nos pedirá es que indicamos el nombre de la columna con las clases. Su implementación se muestra en el \textit{workflow} de la figura \ref{fig:dataExpLabelNumArq}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpLabelNumArq}	\caption{Diagrama con el flujo del proceso de conversión de clases a enumeraciones.}
	\label{fig:dataExpLabelNumArq}
\end{figure}

Por ejemplo, en el conjunto descargado tenemos la variable dependiente \verb|MALIG|. En la figura \ref{fig:dataExpNormStd0} se ve como toma valores decimales tras el proceso de \textit{standardization}. Podemos hacerla tomar los valores 0 o 1 con esta técnica. Para ello primero se indica la columna, como se ve en la figura \ref{fig:dataExpLabelNum0}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpLabelNum0}
	\caption{Ventana de selección de columna con etiquetas.}
	\label{fig:dataExpLabelNum0}
\end{figure}

Después de seleccionar la columna adecuada, el sistema la procesa para mapear sus valores de forma que queden en una numeración que comienza por 0 como se muestra en la figura \ref{fig:dataExpLabelNum1}. Esto viene a significar que si un conjunto tiene en su columna de etiquetas los valores 2 y 4, estas etiquetas pasarán a valer 0 y 1.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpLabelNum1}
	\caption{Descripción del conjunto tras la conversión de la columna de etiquetas \textit{MALIG}.}
	\label{fig:dataExpLabelNum1}
\end{figure}

\subsection*{Guardado}

Finalmente, cuando tengamos el conjunto preprocesado hasta el punto que deseemos podemos guardarlo en un nuevo fichero. El diagrama de la figura \ref{fig:dataExpSaveArq} presenta el flujo de este proceso en la implementación de Taverna. Para realizar esta acción el sistema solicitará un nombre para el nuevo fichero, como se ve en la ventana de la figura \ref{fig:dataExpSave0}. Con el fichero creado, este se guarda en una ruta configurada en el componente \verb|saveNewFile|, que se confirma como se muestra en la figura \ref{fig:dataExpSave1}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpSaveArq}
	\caption{Diagrama con el flujo del proceso de guardar el conjunto procesado en un nuevo fichero.}
	\label{fig:dataExpSaveArq}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpSave0}
	\caption{Ventana de solicitud del nombre del nuevo fichero a guardar.}
	\label{fig:dataExpSave0}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/caso/dataExploration/dataExpSave1}
	\caption{Mensaje de confirmación de la creación del nuevo fichero.}
	\label{fig:dataExpSave1}
\end{figure}

\section{Aprendizaje automático}
\label{sec:aprendizaje}

Para el entrenamiento de un modelo recomendador utilizamos el conjunto descargado \verb|replication data wisconsin.tab|. Sin embargo, lo preprocesamos con el programa \textit{dataExploration} y le realizamos una normalización por \textit{feature scaling} para igualar las escalas de los campos y a su vez dejar la columna dependiente \verb|MALIG| con valores 0 o 1. Al fichero resultante lo llamamos \verb|replication wisconsin| \verb|processed|. 

La figura \ref{fig:modelBuildArq} presenta el diagrama de flujo de la implementación de Taverna. Esta implementación se basa en un script de Python, insertado en el servicio \textit{modelBuild} del diagrama, que utiliza Tensorflow para entrenar un modelo llamado \textit{softmax regression}, que es una generalización de la regresión logística, comúnmente usada para problemas multiclase. 

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/caso/modelBuild/modelBuildArq}
	\caption{Diagrama con el flujo del proceso \textit{modelBuild} en Taverna.}
	\label{fig:modelBuildArq}
\end{figure}

El proceso de entrenamiento consiste en encontrar los valores del vector $\theta$ de forma que se minimice el error de la hipótesis definida en \eqref{eq:hypothesis}, que debe ser igual a la etiqueta de la muestra $x$ en el conjunto de entrenamiento.

\begin{equation} \label{eq:hypothesis}
	h_{\theta}(x) = \frac{1}{1 + e ^{(-\theta^Tx)}}
\end{equation}

El resultado de una predicción con este modelo es una probabilidad de pertenencia a cada categoría del problema. Dada su capacidad de procesar problemas multiclase, se ha elegido para implementarse en este proyecto de forma que el sistema propuesto pueda trabajar con una mayor diversidad de problemas sin necesidad de modificaciones.

Las entradas que necesita el flujo para ejecutarse son:

\begin{itemize}
	\item \textbf{fileName:} ruta al fichero a utilizar para realizar el entrenamiento, que debe tener una columna de clase con números empezando por 0.
	
	\item \textbf{hasHeader:} en caso de que el archivo tenga una línea de cabecera con los nombres de las columnas, se debe indicar el valor \verb|--header|, sino se da un valor vacío y el programa creará una cabecera numérica empezando por 0.
	
	\item \textbf{objColumn:} nombre exacto que posee la columna de etiquetas, en caso de no tener cabecera el fichero entonces se debe indicar su posición en el conjunto empezando por 0.
\end{itemize}

Con todo esto, lanzamos una ejecución utilizando los valores vistos en las figuras \ref{fig:modelBuildInput0}, \ref{fig:modelBuildInput1} y \ref{fig:modelBuildInput2}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/modelBuild/modelBuildInput0}
	\caption{Ejemplo de uso del puerto de entrada \textit{fileName} de \textit{modelBuild}.}
	\label{fig:modelBuildInput0}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/modelBuild/modelBuildInput1}
	\caption{Ejemplo de uso del puerto de entrada \textit{hasHeader} de \textit{modelBuild}.}
	\label{fig:modelBuildInput1}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/modelBuild/modelBuildInput2}
	\caption{Ejemplo de uso del puerto de entrada \textit{objColumn} de \textit{modelBuild}.}
	\label{fig:modelBuildInput2}
\end{figure}

\clearpage

Una vez se lanza la ejecución, empezará el entrenamiento de Tensorflow. El tiempo que este proceso toma varía principalmente según el rendimiento del equipo donde se ejecuta el programa, el número de muestras incluidas en el conjunto así como la cantidad de atributos que estas poseen. Cuando termina, tendremos una ventana informativa como la mostrada en la figura \ref{fig:modelBuildOutput}.

Como se ve en esta figura, Tensorflow emite una serie de mensajes cuando arranca en una máquina que utiliza su implementación con CUDA para informar al usuario sobre la GPU a utilizar. En lo referente a la información que devuelve el programa, podremos ver cuáles son los valores de $\theta$ aprendidos así como los del término conocido como \textit{bias}. Habrá una columna por cada clase del problema.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/modelBuild/modelBuildOutput}
	\caption{Información que devuelve el programa \textit{modelBuild} tras su procesamiento.}
	\label{fig:modelBuildOutput}
\end{figure}

Con estos parámetros aprendidos el sistema realiza una prueba sobre un conjunto que ha guardado y no ha utilizado para el entrenamiento. Del total de muestras que se han cargado del fichero, el 80\% se utilizan para entrenar mientras que el restante 20\% se dejan para probar el rendimiento del modelo. En este caso el modelo entrenado consigue un porcentaje de aciertos del 97.8102\%.

Finalmente, el sistema crea una serie de ficheros con los datos del modelo. Estos ficheros se almacenan en una ruta configurada dentro del script de Python. En la figura \ref{fig:modelBuildParameters} tenemos una muestra de estos ficheros:

\begin{itemize}
	\item \textbf{modelVariables.txt:} este documento guarda los nombres de las variables independientes que se han utilizado para entrenar el modelo, manteniendo también el orden en el que se han usado pues es importante a la hora de reutilizar el modelo.
	
	\item \textbf{modelWeights.txt:} en este documento se almacenan los pesos o valores del parámetro $\theta$ aprendidos de una forma que son fácilmente reaprovechables.
	
	\item \textbf{modelBiases.txt:} al igual que con los pesos, se almacenan los valores de \textit{bias} de forma que se pueda reaprovechar el modelo.
\end{itemize}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/caso/modelBuild/modelBuildParameters}
	\caption{Contenido de los ficheros que almacenan los datos necesarios para reaprovechar el modelo entrenado.}
	\label{fig:modelBuildParameters}
\end{figure}

Además de los ficheros con los datos del modelo entrenado, el programa \textit{modelBuild.py} también genera un directorio con un registro de Tensorflow que puede ser visualizado en su herramienta Tensorboard. Este se encuentra en un directorio llamado \verb|tmp_log_board| y cada ejecución del programa creará su propia carpeta con el momento de ejecución como nombre.

Para poder visualizar este registro tan solo es necesario lanzar el comando
\\ \verb|tensorboard --logdir tmp_log_board| como se muestra en la figura \ref{fig:modelbuild-board-run}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/modelBuild/modelbuild-board-run}
	\caption{Lanzamiento de Tensorboard.}
	\label{fig:modelbuild-board-run}
\end{figure}

Tras el lanzamiento se iniciará un servidor web al que podemos acceder a través de un navegador introduciendo la dirección \verb|http://127.0.0.1:6006|. Al abrir esta dirección entraremos en Tensorboard y lo primero que veremos será la pestaña \textit{Events}, donde podemos comprobar la evolución del acierto y del coste de la función que se minimiza para encontrar los valores de $\theta$ durante el entrenamiento. Esta página se muestra en la figura \ref{fig:modelbuild-board-events}.

En la pestaña \textit{Graphs} podemos ver el grafo que define el proceso por el cual se construye el modelo de aprendizaje y se entrena. Este grafo se muestra en la figura \ref{fig:modelbuild-board-graph}. Lo que este gráfico representa es que se definen unas entradas donde se introduce una matriz con las muestras y un vector con las clases de esas muestras. Por otro lado se define la función que lanzará las predicciones, que dependerá de los parámetros \textit{weights} y \textit{biases} que son los que se van a calcular. 

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth, clip, trim = 0 0 0 100]{img/caso/modelBuild/modelbuild-board-events}
	\caption{Pestaña de eventos en Tensorboard.}
	\label{fig:modelbuild-board-events}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/modelBuild/modelbuild-board-graph}
	\caption{Panel de ayuda del programa \textit{modelBuild.py}.}
	\label{fig:modelbuild-board-graph}
\end{figure}

\newpage

Esta funcionalidad y datos de Tensorboard están incluidos en la propuesta ya que se considera importante poder ver cómo evoluciona el acierto por si, por ejemplo, probamos con distintos subconjuntos de un mismo fichero de muestras que varían en características o preprocesado.

Además, con ella también se pretende dar pié a compartir y comparar modelos de entrenamiento entre los usuarios expertos que modifiquen este código, de forma que se pueda crear un repositorio de modelos donde abrir a otros investigadores el gráfico que representa cómo se han obtenido los parámetros almacenados en los ficheros \verb|modelWeights| y \verb|modelBiases|, pudiendo indicar también las variables utilizadas para dicho entrenamiento con \verb|modelVariables|. 

\section{Recomendación sobre datos}
\label{sec:recomendador}

En esta sección entraremos a utilizar el modelo generado por el entrenamiento con los datos encontrados en el repositorio abierto para clasificar los datos iniciales que ya disponíamos. En al figura \ref{fig:recomArq} vemos el flujo en Taverna del programa \textbf{recommenderSystem} que nos asiste en tal tarea.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.82\textwidth]{img/caso/recommenderSystem/recomArq}
	\caption{Diagrama con el flujo del proceso \textit{recommenderSysmte} en Taverna.}
	\label{fig:recomArq}
\end{figure}

Este proceso tiene un número mayor de puertos de entrada que hacen que su ejecución sea altamente configurable. Estas entradas son:

\begin{itemize}
	\item \textbf{trainingVariables:} variable relativa al modelo recomendador a utilizar, esta debe ser la ruta al fichero de variables con las que se entrenó dicho modelo.
	
	\item \textbf{trainingWeights:} variable relativa al modelo recomendador a utilizar, en este caso debe ser la ruta al fichero con los pesos aprendidos del modelo.
	
	\item \textbf{trainingBiases:} variable relativa al modelo recomendador a utilizar, en este caso debe ser la ruta al fichero de parámetros \textit{bias} aprendidos.
	
	\item \textbf{datasetFile:} ruta al fichero que contiene las muestras sobre las que se van a lanzar las predicciones.
	
	\item \textbf{hasHeader:} si el fichero a predecir contiene una línea de cabecera, se indica con el valor \verb|--header|. Sino se deja con un valor vacío.
	
	\item \textbf{labelsColumn:} si el fichero a predecir tiene ya una columna de etiquetas, se debe indicar su nombre con el valor \verb|--labelColumn COLUMNA|. Sino se deja con un valor vacío.
\end{itemize}

Continuando con el caso de uso, vamos a procesar nuestros datos iniciales con el programa \textit{dataExploration} para reemplazar los valores perdidos por la media y luego realizarle una normalización por \textit{feature scaling}. Del total de 699 muestras extraeremos 16 muestras concretas: aquellas que tuvieron valores perdidos. Este fichero lo llamamos \verb|initial data processed.csv|.

El motivo de usar estas muestras es que el conjunto \verb|replication data| \\ \verb|wisconsin.tab| descargado del repositorio, utilizado para entrenar el modelo, es un subconjunto de los datos de UCI que hemos usado como datos iniciales. Sin embargo, este conjunto obtenido con el programa \textit{repoRead} no contiene ninguna de estas 16 muestras. Por ello, vamos a usarlas para que el sistema \textit{recommenderSystem} las etiquete, pues el modelo entrenado no ha visto estos datos durante su aprendizaje.

Así pues, lanzamos su ejecución indicando: el fichero \verb|initial data processed.csv| como \textit{datasetFile}, el parámetro \verb|--header| para \textit{hasHeader} pues el programa de preprocesamiento \textit{dataExploration} nos ha añadido una cabecera numérica, el valor \verb|10| para \textit{labelsColumn} e introducimos las rutas a los ficheros del modelo para los otros tres puertos de entrada.

\clearpage

Al arrancar el programa nos pedirá que vayamos indicando para cada variable del entrenamiento cuál es su correspondiente atributo/columna en el conjunto de entrada. Este paso es necesario para poder hacer corresponder correctamente los parámetros del modelo y las características de las muestras en los cálculos de las recomendaciones. Un ejemplo de este paso se ve en la figura \ref{fig:recomMap1}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/caso/recommenderSystem/recomMap1}
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/caso/recommenderSystem/recomMap2}
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/caso/recommenderSystem/recomMap3}
	\caption{Ejemplo de mapeo de las variables del conjunto de entrada y las utilizadas en el entrenamiento del modelo reutilizado.}
	\label{fig:recomMap1}
\end{figure}

El programa permite que el conjunto a etiquetar posea más atributos que variables se usaron en el entrenamiento. En este caso, las columnas no mapeadas se borran del conjunto para poder trabajar con el resto.

Con todos estos pasos previos realizados, el sistema construirá un grafo de Tensorflow donde pondremos en varias variables los pesos $\theta$, los valores de \textit{bias} y el conjunto de entrada. Las predicciones consistirán en la aplicación del cálculo presentado en la ecuación \eqref{eq:hypothesis} por lo que esto tomará un tiempo proporcional al número de muestras que se disponga. Al final, como se ve en la figura \ref{fig:recomOutput}, el sistema indicará el porcentaje de acierto que ha tenido si el conjunto estaba ya etiquetado.

En la última línea el programa informa de que crea un nuevo fichero, en una ruta definida dentro del programa de Python que ejecuta Taverna, con el nombre del conjunto indicado como \textit{datasetFile} más el sufijo \verb|.predicted| en el que ha creado una nueva columna llamada \verb|predictions| que incorporan las predicciones del sistema. En la figura \ref{fig:recomPredictions} se puede ver este fichero para nuestro conjunto inicial.

\clearpage

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/recommenderSystem/recomOutput}
	\caption{Muestra de mensaje con el que \textit{recommenderSystem} finaliza su ejecución.}
	\label{fig:recomOutput}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/caso/recommenderSystem/recomPredictions}
	\caption{Fichero con las predicciones realizadas por \textit{recommenderSystem}.}
	\label{fig:recomPredictions}
\end{figure}

\section{Ejecución}
\label{sec:ejecucion}

Llegados a este punto se ha descrito por completo la herramienta propuesta con sus funcionalidades y el flujo de procesos que la componen.. Para que cualquier usuario pueda utilizar esta herramienta tal y como hemos hecho nosotros necesitará cumplir con los siguientes requisitos técnicos en su equipo de ejecución:

\begin{itemize}
	\item Python 2.7.6 con las librerías \verb|numpy, pandas, matplotlib| instaladas
	\item Tensorflow 0.11.0 instalado en el equipo, ya sea en su instalación para GPU o CPU
	\item Taverna Workbench 2.5
\end{itemize}

Cumpliendo estos requisitos, solamente hay que descargar los \textit{workflows} definidos en Taverna que constituyen nuestra propuesta. Para ello, se han dejado habilitados en un paquete de \textit{myExperiment} llamado \verb|Open research data reutilization| \\ \verb|tool| en la dirección \url{https://www.myexperiment.org/packs/721.html} que contiene los \textit{workflows}. Una vez descargados, es necesario realizar unas modificaciones sobre los servicios \textit{Tool} que incorporan código en Python pues tienen especificadas algunas rutas absolutas que deben adaptarse al equipo.

Para ello basta con dar click derecho sobre el servicio, pulsar sobre \verb|Configure| \\ \verb|tool invocation...| y navegar hasta \verb|Advanced > Strings| donde encontraremos el código de Python, como se ve en la figura \ref{fig:reutilizacionScripts}. A continuación se listan los puntos a modificar por cada módulo.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/caso/reutilizacionScripts}
	\caption{Ejemplo de modificación de \textit{repoSearch}, del \textit{workflow repoRead}.}
	\label{fig:reutilizacionScripts}
\end{figure}

\subsection*{repoRead}

\begin{itemize}
	\item \textbf{repoSearch:} cambiar la ruta \verb|REPOSEARCH_FILE| por la deseada, también hay que cambiar la constante \verb|DATAVERSE_API_KEY| para indicar la clave de autenticación en la API del Dataverse de Harvard. Si se explora otro Dataverse, cambiar \verb|SEARCH_API_POINT|.
	
	\item \textbf{resultsRead:} cambiar las ruta \verb|REPOSEARCH_FILE| y \verb|CURRENT_RESULT_FILE|.
	
	\item \textbf{resultsDownload:} cambiar las rutas \verb|DATASETS_FOLDER| y \\ \verb|CURRENT_RESULT_FILE|, también tenemos los puntos de la API \\ \verb|DATAVERSE_API_KEY|, \verb|DATASET_API_POINT| y \verb|FILEACCESS_API_POINT|.
	
	\item \textbf{deleteTmp:} cambiar las rutas \verb|REPOSEARCH_FILE| y \verb|CURRENT_RESULT_FILE|.
\end{itemize}

\subsection*{dataExploration}

\begin{itemize}
	\item \textbf{loadDataset:} cambiar las rutas \verb|TMP_DATASET_FILE| y \verb|TMP_HEADER_FILE| por la deseada, estas se usarán en el resto del programa.

	\item \textbf{headerFile:} en el \textit{workflow mainLoop} tenemos al inicio esta constante de texto, debe cambiarse por el valor dado a  \verb|TMP_HEADER_FILE|.
	
	\item \textbf{describeDataset:} cambiar la ruta \verb|TMP_DATASET_FILE|.
	
	\item \textbf{subworkflows:} cada uno de los \textit{workflows} dentro de \textit{mainLoop} implementan las funcionalidades básicas del programa \textit{dataExploration} con una \textit{tool} que contiene un pequeños script de Python. Estos scripts contienen referencias a \\ \verb|TMP_DATASET_FILE| y \verb|TMP_HEADER_FILE| que se deben cambiar.
	
	\item \textbf{deleteTmp:} cambiar las rutas \verb|TMP_DATASET_FILE| y \verb|TMP_HEADER_FILE|.
\end{itemize}

\subsection*{modelBuild}

\begin{itemize}
	\item \textbf{modelBuild:} tenemos que cambiar las rutas \verb|LOGS_PATH|, \verb|WEIGHTS_FILE|, \\ \verb|BIASES_FILE| y \verb|VARIABLES_FILE|.
\end{itemize}

\subsection*{recommenderSystem}

\begin{itemize}
	\item \textbf{readDataHeader:} cambiar la ruta del fichero \verb|TMP_HEADER|.
	
	\item \textbf{headerFile:} en \textit{workflow} tenemos al inicio esta constante de texto, debe cambiar su valor por el dado a \verb|TMP_HEADER|.
	
	\item \textbf{recommenderSystem:} cambiar la ruta del fichero \verb|TMP_VARIABLES_MAP|.
	
	\item \textbf{variablesMapFile:} en \textit{workflow} tenemos llegando al final esta constante de texto, debe cambiarse su valor para que coincida con el que se da a \\ \verb|TMP_VARIABLES_MAP|.
	
	\item \textbf{deleteTmp:} se deben cambiar las rutas \verb|TMP_HEADER| y \verb|TMP_VARIABLES_MAP|.
\end{itemize}